\subsection{
    Taxonomia de Vulnerabilidades
} \label{sec:vulnerabilities_taxonomy}

Entre os principais conceitos utilizados para estruturar as vulnerabilidades e métodos de mitigação são eles a taxonomia, os mecanismos de segurança e as arquiteturas de segurança. Esses três elementos possuem papéis complementares e inter-relacionados no processo de identificação, prevenção e mitigação de vulnerabilidades em sistemas computacionais.  

A taxonomia de vulnerabilidades permite organizar falhas de segurança em categorias estruturadas, facilitando tanto a análise quanto a mitigação desses problemas. Nesse contexto, diferentes frameworks e organizações especializadas têm desenvolvido modelos de classificação amplamente utilizados pela comunidade de segurança da informação. Entre eles, destaca-se o trabalho da OWASP Foundation, que mantém uma das referências mais utilizadas para identificação e priorização de vulnerabilidades em aplicações web. 

Os mecanismos de segurança, por sua vez, correspondem às técnicas, ferramentas e controles utilizados para prevenir, detectar ou mitigar vulnerabilidades. Esses mecanismos incluem práticas como validação de entrada de dados, autenticação multifator, criptografia, controle de acesso, filtragem de entrada e monitoramento de logs.

Já as arquiteturas de segurança referem-se à forma como os mecanismos de segurança são organizados e integrados dentro da estrutura de um sistema ou aplicação. A arquitetura define como diferentes componentes de segurança interagem entre si, estabelecendo camadas de proteção que contribuem para a defesa do sistema como um todo. Modelos arquiteturais como *defense in depth* e arquiteturas baseadas em microsserviços com isolamento de componentes são exemplos de estratégias utilizadas para fortalecer a segurança de aplicações modernas. 


\subsubsection{
    Framework OWASP Top 10: evolução 2017 → 2021
}

Ao longo desse período tem sido trocado o ranking das vulnerabilidades web, algumas tem ganhado mais espaço com ataques bem-sucedidos, como é o caso da Quebra de controle de Acesso que está em primeiro lugar, mostrando que há uma necessidade de controles mais rigorosos de autorização e não depende apenas da correção de falhas de implementação, mas sim adoção de princípios de segurança ao longo de todo o ciclo de vida do desenvolvimento. 

As falhas criptográficas subiram para segunda posição, uma vulnerabilidade que muitas vezes leva à exposição de dados confidenciais ou sistemas comprometidos. A injeção que em 2017 estava em primeiro lugar, perdeu espaço e, em 2021 foi rebaixada para a terceira posição com uma taxa de incidência máxima de 19%, uma taxa de incidência média de 3,37%. Houve a criação de novos grupos, como Design Inseguro, que está em quarto lugar destacando problemas estruturais de arquitetura e modelagem de segurança desde as fases iniciais do desenvolvimento, como por exemplo, confiar apenas em verificações no frontend, ao invés de validar no servidor \cite{owasp:2021}.

\subsubsection{
    Vulnerabilidades de Injeção (SQLi, Command, LDAP)
}

As vulnerabilidades de injeção constituem uma das classes mais conhecidas e exploradas em aplicações web. Elas ocorrem quando o usuário (cliente) fornece dados que são interpretados pelo servidor como parte de comando ou consultas executadas por sistemas subjacentes, como banco de dados ou sistemas operacionais. Para mitigar esse tipo de ataque deve-se usar uma validação rigorosa das entradas do usuário, uso de bibliotecas seguras de acesso (por exemplo, Object Relational Mapping \- ORM), princípio do menor privilégio e monitoramento contínuo de logs de acesso e execução. 

Começando pelo SQL injection (SQLi) é uma vulnerabilidade que o usuário utiliza comandos SQL
% (exemplo: Select \* From \<tabela\> where \<coluna\>=’’ or 1=1 \--’) 
para acessar, modificar ou até excluir dados sensíveis do banco de dados daquela aplicação web. O comando 1=1 é uma tautologia, ou seja, a condição sempre será verdadeira, ignorando a condição original na cláusula WHERE e retornando todas as linhas da tabela \cite{appelt:2014}. 

Outro tipo de ataque de injeção importante também é o command injection, uma vulnerabilidade em que a aplicação permite que dados fornecidos por um usuário sejam incorporados diretamente em comandos executados pelo sistema operacional. Isso pode levar a acesso ou modificação de arquivos sensíveis, escalada de privilégios, instalação de malwares ou backdoors e até o comprometimento completo do servidor. 

A vulnerabilidade de LDAP injection ocorre quando entradas fornecidas por usuários são inseridas diretamente em consultas LDAP sem validação ou sanitização adequada. Dessa forma, um atacante pode manipular a estrutura de consulta enviada ao diretório, alterando sua lógica e obtendo acesso a informações não autorizadas.  

\subsubsection{
    Cross-Site Scripting (XSS): Reflected, Stored, DOM-based
}
O XSS é uma vulnerabilidade de segurança que permite a um atacante inserir scripts maliciosos em páginas web visualizadas por outros usuários. É comum que dados fornecidos por usuários sejam exibidos posteriormente em páginas HTML. Quando esses dados não passam por validação, scripts inseridos por atacantes podem ser interpretados pelo navegador como código legítimo \cite{sarmah:2018}. 

Reflected XSS ocorre quando o código malicioso enviado pelo atacante é imediatamente refletido na resposta da aplicação web. Normalmente, esse ataque ocorre em parâmetros de requisições HTTP, como campos de busca ou parâmetros de URL. 

Stored XSS ocorre quando o código malicioso é armazenado permanentemente no servidor, como em comentários de blogs, fóruns, perfis de usuário e sistemas de mensagens. Quando outros usuários forem acessar o conteúdo armazenado, o script é executado automaticamente em seus navegadores. Ele é potencialmente mais perigoso porque não depende de interação com o atacante, podendo afetar múltiplos usuários. 

DOM-based XSS ocorre quando a vulnerabilidade está presente no código JavaScript executado no lado do cliente. Nesse caso, a manipulação insegura do Document Object Model (DOM) permite que dados provenientes da URL ou de outras fontes sejam interpretados como código executável. Diferente dos outros tipos, nesse caso a modificação ocorre inteiramente no navegador da vítima, sem que o servidor necessariamente processe o conteúdo malicioso. 

Os impactos podem ser diversos, como roubo de cookies de sessão, sequestro de sessões autenticadas, redirecionamento para páginas maliciosas, execução de ações em nome do usuário, distribuição de malware. 

\subsubsection{
    Cross-Site Request Forgery (CSRF)
}

O Cross-Site Request Forgery (CSRF) é um ataque que explora a confiança que uma aplicação web deposita no navegador do usuário (cliente) autenticado. Nesse tipo de ataque, o invasor induz a vítima a executar uma requisição maliciosa em um site no qual ela já está autenticada, fazendo com que o servidor interprete essa ação como legítima.

Funcionando da seguinte maneira, quando um usuário realiza login em um site, o servidor geralmente mantém sua sessão ativa por meio de cookies de autenticação (token JWT). Se o usuário visitar um site malicioso enquanto está autenticado, esse site pode gerar uma requisição automática para o site legítimo. Como o navegador envia automaticamente os cookies associados ao domínio, o servidor interpreta a requisição como se tivesse sido realizada pelo próprio usuário \cite{lin:2009}.

\subsubsection{
    Broken Access Control e IDOR
}

O Broken Access Control é uma vulnerabilidade que ocorre quando uma aplicação falha em aplicar corretamente as regras de autorização, permitindo que usuários executem ações ou acessem recursos que deveriam estar restritos. Esse tipo de falha está associado a sistemas em que os mecanismos de verificação de permissões são implementados de forma inadequada ou incompleta. \cite{kusnana:2025}.

Considerando um endpoint administrativo como por exemplo https://site.com/admin/financas, se o servidor não validar corretamente as permissões associadas à sessão do usuário, ele poderá acessar as finanças mesmo sem possuir privilégios adequados.

O Insecure Direct Object Reference (IDOR) é uma vulnerabilidade que ocorre quando uma aplicação permite que usuários acessem diretamente objetos ou recursos internos por meio de identificadores únicos fornecidos na requisição, sem verificar adequadamente se o usuário possui autorização para acessar aquele recurso específico.

Na grande parte dos sistemas web, recursos como perfis de usuário, pedidos, documentos, entre outros, são identificados por IDs números ou strings únicas. Quando a aplicação utiliza esses identificadores diretamente na URL ou em parâmetros de requisição sem realizar verificações de autorização, um atacante pode manipulá-los para acessar informações de outros usuários.

Exemplificando, o site https://site.com/pedido?id=1025, o parâmetro está recebendo um ID de pedido, se o servidor não fizer a verificação de autenticação, um atacante pode alterar o ID do pedido e ter acesso aos pedidos pertencente a outros usuários.

\subsubsection{
    Falhas Criptográficas
}

blob

\subsubsection{Misconfiguration e Supply Chain}

As más configurações (misconfiguration) ocorrem quando sistemas são implantados com definições inseguras, seja por falta de conhecimento técnico, ausência de políticas padronizadas ou por erro humano. Exemplos clássicos incluem buckets de armazenamento em nuvem com permissões de leitura pública, portas de administração expostas à internet, banco de dados sem autenticação adequada, senhas com valores padrões e etc. De acordo com relatórios da Cloud Security Aliance, as más configurações representam uma das principais causas de violação de dados em ambiente cloud \cite{cloudsecurityalliance:2024}.


Os impactos são diversos como acesso não autorizado aos sistemas, vazamento de informações sensíveis, execução de ataques automatizados e até o comprometimento completo da aplicação ou servidor.

Já o ataque Supply chain tem se tornado cada vez mais sofisticado e frequente. Estes ataques exploram as relações de confiança estabelecidas entre organizações e seus fornecedores, bibliotecas de código aberto, frameworks e pipelines de integração contínua. Um invasor pode comprometer um componente amplamente utilizado e, através dele, infectar outras aplicações que dependem daquele componente. Como exemplo notório o incidente em 2018 no qual foi inserido um código malicioso na biblioteca event-stream no npm (gerenciador de pacotes Node), o código inserido teve como objetivo coletar a chave privada da carteira de criptomoedas, criptografar com uma chave pública embutida e enviar via HTTP para servidores remotos.

Esse exemplo ilustra os danos gerados, como execução de código malicioso dentro de aplicações legítimas, roubo de dados sensíveis, comprometimento em larga escala de múltiplos sistemas e distribuição de malware para usuários finais.
% \end{document}
